\documentclass[9pt,a4paper]{article} %Definim tipul documentului
%utilizam bibliotecile necesare
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amsthm}

\title{\bf Laborator 3} %Titlul documentului

\date{October 29, 2020}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section{Texturi \c si imagini color}
	
	Domeniul "nativ" al aplica\c tiilor CUDA este procesarea imaginilor. Acest domeniu dep\u a\c se\c ste cadrul laboratorului; ne vom rezuma doar la c\^ateva exemple cu rol introductiv. Scopul acestei lucr\u ari este de a prezenta c\^teva exemple mai complexe de programe CUDA, exemplific\^and \^in mod special procesarea cu texturi \c si imagini. \cite{1}
	
	\subsection{Procesarea texturilor}
	
	Un termen \^imprumutat din grafica 3D - textura - poate fi considerat\u a o matrice uni-, bi- sau tri-dimensional\u a de \textsl{texeli} (texture-elements). Texelii pot fi reprezenta\c ti prin scalari (byte, float), sau 4-tuple (byte4, float4).
	
	\^In CUDA, texturile se disting ca o zon\u a de memorie special\u a, care poate fi citit\u a cu ajutorul unor func\c tii de acces speciale \verb|tex1D(x)|, \verb|tex2D(x, y)|, respectiv \verb|tex3D(x, y, z)|. Texturile ofer\u a urm\u atoarele facilit\u a\c ti:
	\begin{itemize}
		\item pentru dispozitivele mai vechi, citirea din memoria de textur\u a este mai rapid\u a dec\^at accesul din memoria global\u a dispozitiv\footnote[1]{Arhitectura CUDA 2.x (Fermi) ofer\u a memorie cache \c si memoriei globale},
		\item se pot citi \c si elemente de la coordonate ne-\^intregi, interpolarea (liniar\u a) a valorilor efectu\^andu-se de c\u atre hardware (de ex: \verb|float a = tex2D(1.5, 3.25)|),
		\item coordonatele care dep\u a\c sesc domeniul texturii $[0 \dots N-1]$ se ajusteaz\u a automat, fie for\c t\^andu-le la marginile domeniilor $0,N-1$ fie calcul\^and modulo $N$, configurabil,
	\end{itemize}

	\pagebreak
	
	\section*{Primul program CUDA}
	
	Scopul acestui exemplu este de a ne familiariza cu mediul CUDA, compilarea unui program, lucru cu memoria dispozitiv, modelul de execu\c tie multi-threaded divizat \^in blocuri.
	
	\^In loc de tradi\c tionalul \textsl{"Hello World"}, primul exemplu va consta din stocarea \^in memorie a \c sirului de \^intregi 0, 1, 2, ... N-1, echivalentul paralel al urm\u atorului cod C:

	\begin{alltt}
	\qquad for (i=0l i<N; i++)
	\qquad \qquad a[i]=i;
	\end{alltt}

	Chiar \c si pentru acest banal exemplu, este nevoie de urm\u atorii pa\c si:
	\begin{enumerate}
		\item alocarea memoriei pe dispozitiv \c si gazd\u a(pointerii a\_gpu, respectiv a\_cpu)
		\item apelul CUDA : Lansarea a $N$ threaduri. Fiecare thread are asociat un indice unic, intrinsec, de la $0$ la $N-1$. Pseudo-codul este:
		\begin{alltt}
			\qquad Thread(i) executa:
			\qquad \qquad a[i]=i;
			\qquad terminare
		\end{alltt}
		\item a\c steptarea termin\u arii tuturor threadurilor
		\item copierea rezultatului din memoria dispozitiv \^in memoria gazd\u a\footnote[16]{Copierea are loc, de obicei, pe magistrala pe care se afl\u a placa video, iar viteza acestuia limit\^and performan\c ta sistemului, se caut\u a minimizarea num\u arului de transferuri.}
		\item afis\c sarea \c sirului rezultat.
	\end{enumerate}

	\^In pa\c sii 2-3, execu\c tia se desf\u a\c soar\u a pe procesorul grafic, iar procesorul a\c steapt\u a rezultatele \^in procedura \verb|cudaThreadSynchronize()|. \^In continuare vom prezenta codul unei, posibile implement\u ari CUDA, folosind un vector de threaduri.
	
	\begin{alltt}
		\textit{// Codul care va rula pe GPU}
		\_\_global\_\_ void threadScriere(int * a, int n) \{
		\qquad \quad \textit{// indicele threadului}
		\qquad \quad int i = blockDim.x * blockIdx.x + threadIdx.x;
		\qquad \quad if (i < n)
		\qquad \quad \qquad a[i] = i;
		\}
		\textit{// functia main() din C standard, se executa pe CPU}
		int main(int argc, char ** argv) \{
		\qquad int n = 1024; \textit{// dimensiune}
		\qquad int *a\_cpu;   \textit{// pointer la memoria gazda}
		\}
	\end{alltt}

	\pagebreak

	Etapele unui program care folose\c ste CUDA sunt, de obicei:
	
	\begin{enumerate}
		\item alocarea memoriei pe dispozitiv,
		\item copierea datelor de intrare din memoria gazd\u a \^in memoria dispozitiv,
		\item apelul nucleu CUDA: lansarea unei grile de threaduri,
		\item calcul pe dispozitivul GPU
		\item sincronizarea gazd\u a-dispozitiv prin a\c steptarea termin\u arii execu\c tiei tuturor threadurilo,
		\item preluarea rezultatului din memoria dispozitiv.
	\end{enumerate}

	Pa\c sii 1-3,5-6 sunt executate de c\u atre calculatorul gazd\u a, iar 4 este executat de procesorul grafic. \^In acest timp, procesorul gazd\u a (CPU) este inactiv, sau poate fi programat pentru alte activit\u a\c ti. Astfel, putem considera GPU ca un \textit{co-procesor} care poate prelua sec\c tiunile de calcul intensiv din program.
	
	\begin{thebibliography}{99}
		\bibitem{1}R\u azvan Andonie, Angel Ca\c taron, Honorius G\^almeanu, Zoltan Gaspar, Lorentz Istvan, Mihai Ivanovici, Lucian Sasu, Algoritmi \c si structuri de date, Indrumar de laborator, Universitatea ”Transilvania” din Bra\c sov, 2012
	\end{thebibliography}

\end{document}
	